**萧塔不烟**，生卒年不详，[西辽开国君主](../Page/西辽.md "wikilink")[遼德宗的](../Page/耶律大石.md "wikilink")[皇后](../Page/皇后.md "wikilink")，德宗死後稱制，執政7年。

## 生平

1143年，耶律大石去世后，其子[耶律夷列年幼](../Page/辽仁宗.md "wikilink")，遗诏命皇后萧塔不烟[临朝称制](../Page/临朝称制.md "wikilink")，改元[咸清](../Page/咸清.md "wikilink")，称**感天皇后**\[1\]。

1144年，[金熙宗得知耶律大石去世的消息後](../Page/金熙宗.md "wikilink")，派使者[粘割韩奴前往劝降西辽](../Page/粘割韩奴.md "wikilink")。粘割韩奴進入西遼國境後，正好遇上外出打獵的萧塔不烟。見到萧塔不烟後，粘割韩奴不但沒有下马跪拜，反而讓她下马接诏。萧塔不烟於是命人将粘割韩奴拉下马，讓他跪下。粘割韩奴痛骂不止，斥責其為反賊，侮辱上国使臣。萧塔不烟发怒，派人将其杀死。\[2\]

執政七年後，萧塔不烟退位。耶律夷列親政，改年號為[紹興](../Page/绍兴_\(西辽\).md "wikilink")\[3\]。

一说萧塔不烟与耶律大石在[叶密立](../Page/额敏县.md "wikilink")（今[新疆维吾尔自治区](../Page/新疆维吾尔自治区.md "wikilink")[额敏县](../Page/额敏县.md "wikilink")）称[菊儿汗时册封的昭德皇后](../Page/耶律大石.md "wikilink")[萧氏为同一人](../Page/昭德皇后_\(耶律大石\).md "wikilink")\[4\]；也有观点认为二者并非同一人\[5\]。

## 参考文献

{{-}}

[X](../Category/西辽皇后.md "wikilink")
[X](../Category/中国女性摄政者.md "wikilink")
[Category:契丹萧氏](../Category/契丹萧氏.md "wikilink")

1.  《[辽史](../Page/辽史.md "wikilink")·卷三十·天祚皇帝四》：“子夷列年幼，遗命皇后权国。后名塔不烟，号感天皇后，称制，改元咸清，在位七年。”

2.  《[金史](../Page/金史.md "wikilink")·卷一百二十一·粘割韩奴列传》：因曰：“往年大国尝遣粘割韩奴自和州往使大石，既入其境，大石方适野，与韩奴相遇，问韩奴何人敢不下马，韩奴曰：‘我上国使也，奉天子之命来招汝降，汝当下马听诏。’大石曰：‘汝单使来，欲事口舌耶？’使人捽下，使韩奴跪，韩奴骂曰：‘反贼，天子不忍于尔加兵，遣招汝。尔纵不能面缚请罪阙下，亦当尽敬天子之使，乃敢反加辱乎！’大石怒，乃杀之。此时大石林牙已死，子孙相继，西方诸部仍以大石呼之。”

3.
4.

5.